%
% These examples are based on the package documentation:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/minted
%
\documentclass{article}
    \usepackage[spanish]{babel}
    \usepackage[T1]{fontenc}
    \usepackage[utf8]{inputenc}
    \usepackage{lmodern}
    \usepackage{hyperref}
    \usepackage{minted}

    \begin{document}

    \title{Toty: multicast con orden total\footnote{Adaptado al español del material original de Johan Montelius (\url{https://people.kth.se/~johanmon/dse.html})}}
    \author{
        Federico C. Repond \\ {\ttfamily frepond@unq.edu.ar}
        \and
        Esteban Dimitroff Hódi \\ {\ttfamily esteban.dimitroff@unq.edu.ar}
    }
    \maketitle

    \section{Introducción}
    % The task is to implement a total order multicast service using a distributed algorithm. The algorithm is the one used in the ISIS system and is based on requesting proposals from all nodes in a group.
    La tarea es implementar un servicio de multicast con orden total usando un algoritmo distribuido. El algoritmo es el usado en el sistema ISIS y está basado en el pedido de propuestas a todos los nodos en un grupo.

    \section{La Arquitectura}
    % We will have a set of workers that communicate with each other using multi- cast messages. Each worker will have access to a multicast process that will hide the complexity of the system. The multicast processes are connected to each other and will have to agree on an order on how to deliver the messages. There is a clear distinction between receiving a message, which is done by the multicast process, and delivering a message, which is when the worker sees the message. A multicast process will receive messages in unspecified order but only deliver the messages to its worker in a total order i.e. all workers in the system will deliver the messages in the same order.
    Vamos a tener un conjunto de workers que se comunican entre si usando mensajes multicast. Cada worker va a tener acceso a un proceso de multicast que esconde la complejidad del sistema. Los procesos de multicast están conectados entre si y van a tener que acordar un orden en el que entregan los mensajes. Hay una clara distinción entre recibir un mensaje, que lo hace el proceso de multicast, y entregar un mensaje, que es cuando el worker ve el mensaje. Un proceso multicast va a recibir mensajes sin un orden específico pero solo los va a entregar a su worker en un orden total, esto es, todos los workers en el sistema van a recibir los mensajes en el mismo orden.

    \subsection{El Worker}
    % A worker is in our example a process that at random intervals wish to send a multicast message to the group. The worker will wait until it sees its own message before it sends another one to prevent an overflow of messages in the system.
    Un worker en nuestro ejemplo es un proceso que en intervalos aleatorios desea enviar un mensaje multicast al grupo. El worker va a esperar hasta que ve su propio mensaje antes de enviar otro para prevenir el overflow de mensajes en el sistema.

    % The worker will be connected to a gui process that is simply a colored window. The window is initially black or in RGB talk {0, 0, 0}. This is also the initial state of the worker. Each message that is delivered to the worker is a integer N in some interval, say 1 to 20. A worker will change its state by adding N to the R value and rotate the values. If the state of the worker is {R, G, B} and the worker is delivered message N, the new state is {G, B, (R+N) rem 256}.
    El worker va a estar conectado a un proceso de gui que simplemente colorea la ventana. La ventana estará inicialmente en negro o en términos de RGB \texttt{{0, 0, 0}}. Este es también el estado inicial del worker. Cada mensaje entregado a un worker es un entero \texttt{N} en un intervalo, digamos entre 1 y 20. Un worker va a cambiar su estado sumando \texttt{N} al valor \texttt{R} (del RGB) y rotar los valores. Si el estado del worker is \texttt{{R, G, B}} y el worker recibe el mensaje \texttt{N}, entonces el nuevo estado es \texttt{{G, B, (R + N) rem 256}}.

    % The color of a worker will thus change over time and the order of messages is of course important. The sequence 5, 12, 2 will of course not create the same color as the sequence 12, 5, 2. If all workers start with a black color and we fail to deliver the messages in the same order the colors of the workers will start to diverge.
    El color del worker entonces va a cambiar a lo largo del tiempo y el orden de los mensajes por supuesto es importante. La secuencia 5, 12, 2 no va a crear el mismo color que la secuencia 12, 5, 2. Si todos los workers empiezan en el color negro y fallamos en la entrega de mensajes en el mismo orden los colores de los workers van a empezar a diferir.

    % We will experiment with different implementations and to prepare for the future we make the initialization a bit cumbersome. To start with we provide some parameters to the worker to make experiments easier to manage. We can change the module of the multicast process and we can experiment with different values of sleep and jitter time. The sleep time is for up to how many milliseconds the workers should wait until the next message is sent and the jitter time is a parameter to the multicast process.
    Vamos a experimentar con diferentes implementaciones y para prepararnos para el futuro vamos a hacer la implementación un poco rebuscada. Para empezar proveemos algunos parámetros al worker para hacer los experimentos más fáciles de manejar. Podemos cambiar el módulo del proceso multicast y experimentar con distintos valores de los tiempos de sleep y jitter (fluctuación). El tiempo de sleep es el tiempo de cuanto deben esperar los workers hasta el envío del siguiente mensaje y el tiempo de jitter es un parámetro del proceso de multicast.

    % When started, the worker should register with a group manager and will be given the initial state and the process identifier of the other members in the group. This might look like overkill but we will use it in the coming seminars.
    Cuando se arranca, el worker debe registrarse con un manager de grupo y va a recibir un estado inicial del proceso y el identificador de proceso de los otros miembros del grupo. Esto puede verse excesivo pero vamos a usarlo en los próximos ejercicios.

    \subsection{Multicast Básico}
    % As a first experiment we should use a process that implements basic multi- cast. The multicaster is simply give a set of peer processes and when it is told to multicast a message the message is simply sent to all the peers, one by one.
    Cómo primer experimento deberíamos usar un proceso que implemente multicast básico. Al multicaster se le da un conjunto de procesos pares y cuando se le dice hacer multicast de un mensaje el mensaje es simplemente enviado a todos sus pares uno por uno.

    % To make the experiments more interesting we include a jitter parameter when we start the process. The process will wait up to this many millisec- onds before sending the next message. This will allow messages to interleave and possibly cause problems for the workers.
    Para hacer el experimento más interesante incluimos un parámetro jitter cuando el proceso arranca. El proceso va a esperar tantos mili-segundos antes de enviar el siguiente mensaje. Esto va a permitir a los mensajes intercalarse y posiblemente causar problemas a los workers.

    \subsection{Experimento}
    % Experiment with different values for sleep and jitter and see when messages are not delivered in total order.
    Experimentar con distintos valores de sleep y jitter y observar cuando los mensajes no son entregados en orden total.

    % Ponder what would happen if we had a system that relied on total order delivery but that this was not clearly stated. If congestion was low and we did not have any delays in the network, how long time does it take before messages are delivered out of order? How hard would it be to debug this system and figure out what went wrong?
    Analizar que pasa si tenemos un sistema que se basa en una entrega con orden total pero esto no fue claramente establecido. ?`Si la congestión es baja y no tenemos retrasos en la red, cuánto tiempo tarda antes de que los mensajes se entreguen fuera de orden? ?`Cuán difícil es hacer debug del sistema y darnos cuenta que es lo que está mal?


    \section{Multicast con Orden Total}
    % The multicast process is of course the tricky part. We will here go through the code but you will have to do some programming yourself.
    El proceso de multicast es por supuesto la parte más complicada. En esta sección vamos a ir a través del código pero cada uno va a tener que programar una parte.

    % The main procedure has the following state:
    El procedimiento general tiene el siguiente estado:

    \begin{itemize}
    % Master: the process to which messages are delivered
      \item \texttt{Master}: el proceso al cual llegan los mensajes entregados
    % Next: the next value to propose
      \item \texttt{Next}: el siguiente valor a proponer
    % Nodes: all peers in the network
      \item \texttt{Nodes}: todos los nodos de la red
    % Cast: a set of references to messages that have been sent out but no final sequence number have yet been assigned
      \item \texttt{Cast}: un conjunto de referencias a los mensajes que han sido enviados pero aún no se le ha asignado un número de secuencia final.
    % Queue: messages that have been received but not yet delivered
      \item \texttt{Queue}: los mensajes recibidos pero aún no entregados
    % Jitter: the jitter parameter that induces some network delay
      \item \texttt{Jitter}: el parámetro jitter que introduce algún delay en la red
    \end{itemize}

    % The sequence numbers are represented by a tuple {N, Id}, where {N} is an integer that is incremented every time we make a proposal and Id is our process identifier.
    Los números de secuencia son representados por una tupla \texttt{{N, Id}}, donde \texttt{N} es un entero que es incrementado cada vez que hacemos una propuesta y \texttt{Id} es nuestro identificador de proceso.

    % The Cast set is represented a s list of tuples {Ref, L, Sofar}, where L is the number of proposals that we a re still waiting for and Sofar, the highest proposal received so far.
    El conjunto \texttt{Cast} es representado como una lista de tuplas \texttt{{Ref, L, Sofar}}, donde \texttt{L} es el número de propuestas que estamos esperando hasta el momento y \texttt{Sofar}, es la propuesta que recibimos hasta ahora.

    % The Queue is an ordered list of entries represented messages that we have been received but for which no agreed value exist. The list is ordered based in the proposed or agreed sequence number. The proposed entries are entries where we have proposed a sequence number. If we have entries with agreed sequence numbers at the front of the queue these can be removed and delivered to the worker.
    La \texttt{Queue} es una lista ordenada de entradas que representan los mensajes que fueron recibidos pero para los cuales no existe consenso. La lista está ordenada basada en el número de secuencia propuesto o consensuado. Las entradas propuestas son entradas para las que hemos propuesto un número de secuencia. Si tenemos entradas con un número de secuencia acordado al comienzo de la cola estos pueden ser removidos y entregados al worker.

    \subsection{Enviando un Mensaje}
    % A send message is a directive to multicast a message. We first have to agree in which order to deliver the message and therefore send a request for proposals to all peers.
    Un mensaje send es una directiva de hacer multicast de un mensaje. Tenemos primero que consensuar en que orden se entregan los mensajes y en consecuencia enviar un pedido de propuestas a todos los pares.

    % The request should be sent to all nodes with a unique reference. This reference is also added to the casted set with information on how many nodes that have to report back. We’re leaving ? at places in the code where you have to fill in the right values.
    El request debe ser enviado a todos los nodos con una referencia única. Esta referencia va a ser agregada también al conjunto \texttt{Cast} con información de cuantos nodos tienen que contestar. Estamos dejando ``?'' en los lugares del código dónde cada uno debe llenar los valores correctos.

    \begin{minted}{erlang}
    {send, Msg} ->
        Ref = make_ref(),
        request(?, ?, ?, ?),
        Cast2 = cast(?, ?, ?),
        server(Master, Next, Nodes, Cast2, Queue, Jitter);
    \end{minted}

    % Note that we’re also sending a request to ourselves. We will handle our own proposal the same way as proposals from everyone else. This might look strange but it makes the code much easier.
    Notar que también estamos enviando un pedido a nosotros mismos. Vamos a manejar nuestra propia propuesta en la misma forma que las de los demás. Esto puede ser extraño pero hace el código más fácil.

    \subsection{Recibiendo un Mensaje}
    % When the process receives a request it should reply with a new sequence number. It should also queue the message using the proposed sequence number as key.
    Cuando el proceso recibe un pedido debe responder un nuevo número de secuencia. También debe encolar el mensaje usando el número de secuencia como clave.

    \begin{minted}{erlang}
    {request, From, Ref, Msg} ->
        From ! {proposal, ?, ?},
        Queue2 = insert(?, ?, ?, ?),
        Next2 = increment(?),
        server(Master, Next2, Nodes, Cast, Queue2, Jitter);
    \end{minted}

    % We increment the value for the next sequece number, what ever happens we must not propose the same or lower sequence number than the ones we have proposed already.
    Incrementamos el valor para el siguiente número de secuencia, cualquier cosa que pase no debemos proponer un número igual o menor que el número de secuencia que ya hemos propuesto.

    \subsection{Recibiendo una Propuesta}
    % A proposal is sent as a reply to a request that we have sent earlier. The proposal contains the message reference and the proposed sequence number. If the proposal is the last proposal that we are waiting for we have also found an agreed sequence number. We implement this by calling the function proposal/3 that will update the set and either return {agreed, Seq, Cast2} if an agreement was found or simply the updated list.
    Una propuesta es enviada como repuesta a un pedido que hemos enviado anteriormente. La propuesta contiene la referencia al mensaje y el número de secuencia propuesto. Si la propuesta es es la última que estamos esperando entonces hemos encontrado y consensuado el número de secuencia. Implementamos esto llamando a la función \texttt{proposal/3} que va a actualizar el conjunto y va a devolver \texttt{{agreed, Seq, Cast2}} si se alcanzó un acuerdo o simplemente la lista actualizada.

    \begin{minted}{erlang}
    {proposal, Ref, Proposal} ->
        case proposal(?, ?, ?) of
            {agreed, Seq, Cast2} ->
                agree(?, ?, ?),
                server(Master, Next, Nodes, Cast2, Queue, Jitter);
            Cast2 ->
                server(Master, Next, Nodes, Cast2, Queue, Jitter)
        end;
    \end{minted}

    % If we have an agreement this should be sent to all nodes in the network. This is handled by the agree/3 procedure.
    Si tenemos consenso esto debe ser enviado a todos los nodos en la red. Esto es manejado por el procedimiento \texttt{agree/3}.

    \subsection{Consenso Finalmente!}
    % An agree message contains the agreed sequence number of a particular mes- sage. The message that is in the queue must be updated and possibly moved back in the queue (the agreed number could be higher than the proposed number). This is handled by the function update/3.
    Un mensaje de consenso contiene el número de secuencia consensuado de un mensaje particular. El mensaje que se encuentra en la cola debe ser actualizado y posiblemente movido la final (el número consensuado puede ser mayor que el número propuesto). Esto es manejado por la función \texttt{update/3}.

    % We also need to increment our next
    Debemos también incrementar nuestro siguiente número:

    \begin{minted}{erlang}
    {agreed, Ref, Seq} ->
        Updated = update(?, ?, ?),
        {Agreed, Queue2} = agreed(?, ?),
        deliver(?, ?),
        Next2 = increment(?, ?),
        server(Master, Next2, Nodes, Cast, Queue2, Jitter);
    \end{minted}

    % If the agreed sequence number is greater than the one that we currently have we need to increment our value; we must make sure that we never propose a value that could be lower than an agreed value.
    Si el número de secuencia consensuado es mayor que el que tenemos debemos incrementar nuestro valor; debemos asegurarnos que nunca proponemos un valor que pueda ser menor que un valor consensuado.

    % If the first message in the queue now has an agreed sequence number it could be delivered. The function agreed/2 will remove the messages that can be delivered and return them in a list. These messages can then be delivered using the deliver/2 procedure.
    Si nuestro primer mensaje en la cola tiene un número de secuencia acordado puede ser entregado. La función \texttt{agreed/2} debe remover los mensajes que pueden ser entregados y retornarlos en una lista. Estos mensajes peden entonces ser entregados usando el procedimiento \texttt{deliver/2}.

    \section{Experimentos}
    % Try running the tests using the total order multicaster. Does it keep workers synchronized? We have a lot of messages in the system, how many messages can we multicast per second and how does this depend on the number of workers?
    Probar usando el multicaster de orden total. ?`Mantiene los workers sincronizados? Tenemos muchos mensajes en el sistema, ?`cuántos mensajes podemos hacer multicast por segundo y cómo depende esto del número de workers?

    % Build a larger distributed network, how large can it be before we are down on our knees?
    Construir una red distribuida, ?`cuán grande puede ser antes de que empiece a fallar?
    \end{document}
